# 2.2 矩阵的逆与分块矩阵

## 目录

1. [核心概念：矩阵的逆](#1-核心概念矩阵的逆)
2. [逆矩阵的性质与运算律](#2-逆矩阵的性质与运算律)
3. [逆矩阵的计算方法](#3-逆矩阵的计算方法)
4. [分块矩阵的概念与运算](#4-分块矩阵的概念与运算)
5. [分块矩阵的逆](#5-分块矩阵的逆)
6. [标准例题解析](#6-标准例题解析)

---

## 1. 核心概念：矩阵的逆

### 1.1 矩阵的逆的定义

> **定义1.1（逆矩阵）**【最重要定义】
> 
> 设 $A$ 是 $n$ 阶方阵，如果存在 $n$ 阶方阵 $B$ 使得：
> $$AB = BA = I$$
> 
> 则称 $A$ 是**可逆矩阵**或**非奇异矩阵**，$B$ 称为 $A$ 的**逆矩阵**，记作 $A^{-1} = B$。

**重要说明**：
- 只有方阵才可能有逆矩阵
- 逆矩阵若存在，则唯一
- 左逆等于右逆

### 1.2 矩阵可逆的充分必要条件

> **定理1.1（可逆性判定）**【核心定理】
> 
> 设 $A$ 是 $n$ 阶方阵，则下列条件等价：
> 1. $A$ 可逆
> 2. $\det(A) \neq 0$
> 3. $A$ 的行（列）向量组线性无关
> 4. $A$ 的秩为 $n$
> 5. 齐次方程组 $A\mathbf{x} = \mathbf{0}$ 只有零解
> 6. 对任意向量 $\mathbf{b}$，方程组 $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$ 有唯一解
> 7. $A$ 可以表示为有限个初等矩阵的乘积

### 1.3 逆矩阵的唯一性

> **定理1.2（逆矩阵的唯一性）**
> 
> 若矩阵 $A$ 可逆，则 $A$ 的逆矩阵唯一。

**证明**：
设 $B$ 和 $C$ 都是 $A$ 的逆矩阵，则：
$$AB = BA = I, \quad AC = CA = I$$

由此得到：
$$B = BI = B(AC) = (BA)C = IC = C$$

因此 $B = C$，即逆矩阵唯一。

### 1.4 逆矩阵的几何意义

**线性变换观点**：
- 如果矩阵 $A$ 表示一个线性变换，那么 $A^{-1}$ 表示这个变换的逆变换
- 可逆矩阵对应的线性变换是双射

**行列式观点**：
- $\det(A^{-1}) = \frac{1}{\det(A)}$
- 逆矩阵的行列式是原矩阵行列式的倒数

---

## 2. 逆矩阵的性质与运算律

### 2.1 逆矩阵的基本性质

> **定理2.1（逆矩阵的基本性质）**
> 
> 设 $A, B$ 是 $n$ 阶可逆矩阵，$k \neq 0$，则：
> 1. **逆的逆**：$(A^{-1})^{-1} = A$
> 2. **乘积的逆**：$(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$
> 3. **转置的逆**：$(A^T)^{-1} = (A^{-1})^T$
> 4. **数乘的逆**：$(kA)^{-1} = \frac{1}{k}A^{-1}$
> 5. **幂的逆**：$(A^n)^{-1} = (A^{-1})^n$

**重要提醒**：$(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$，顺序要颠倒！

### 2.2 逆矩阵的运算律

**结合律**：
- $(A^{-1}B^{-1})C^{-1} = A^{-1}(B^{-1}C^{-1})$

**分配律**：
- 逆矩阵运算不满足分配律：$(A + B)^{-1} \neq A^{-1} + B^{-1}$

**交换律**：
- 如果 $AB = BA$，则 $A^{-1}B^{-1} = B^{-1}A^{-1}$

### 2.3 逆矩阵与伴随矩阵的关系

> **定理2.2（逆矩阵的伴随矩阵公式）**
> 
> 设 $A$ 是 $n$ 阶可逆矩阵，则：
> $$A^{-1} = \frac{1}{\det(A)} A^*$$
> 
> 其中 $A^*$ 是 $A$ 的伴随矩阵。

**推论**：
- 当 $n = 1$ 时，$A^{-1} = \frac{1}{A}$
- 当 $n = 2$ 时，$\begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}^{-1} = \frac{1}{ad-bc} \begin{pmatrix} d & -b \\ -c & a \end{pmatrix}$

---

## 3. 逆矩阵的计算方法

### 3.1 伴随矩阵法

**适用对象**：低阶矩阵（通常是 $2 \times 2$ 或 $3 \times 3$）

**计算步骤**：
1. 计算 $\det(A)$，检查是否为零
2. 计算所有代数余子式 $A_{ij}$
3. 构造伴随矩阵 $A^*$
4. 计算 $A^{-1} = \frac{1}{\det(A)} A^*$

**示例**：对于 $2 \times 2$ 矩阵
$$A = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}$$

如果 $\det(A) = ad - bc \neq 0$，则：
$$A^{-1} = \frac{1}{ad-bc} \begin{pmatrix} d & -b \\ -c & a \end{pmatrix}$$

### 3.2 初等行变换法

**适用对象**：任意阶可逆矩阵

**基本原理**：利用初等行变换将 $(A|I)$ 化为 $(I|A^{-1})$

**计算步骤**：
1. 构造增广矩阵 $(A|I)$
2. 通过初等行变换将左半部分化为单位矩阵
3. 此时右半部分即为 $A^{-1}$

**理论依据**：
如果通过初等行变换 $P$ 使得 $PA = I$，则 $P = A^{-1}$。
由于 $P(A|I) = (PA|P) = (I|A^{-1})$，所以右半部分就是 $A^{-1}$。

### 3.3 分块矩阵法

**适用对象**：具有特殊结构的分块矩阵

**常见类型**：
1. **分块对角矩阵**：
   $$\begin{pmatrix} A & O \\ O & B \end{pmatrix}^{-1} = \begin{pmatrix} A^{-1} & O \\ O & B^{-1} \end{pmatrix}$$

2. **分块三角矩阵**：
   $$\begin{pmatrix} A & C \\ O & B \end{pmatrix}^{-1} = \begin{pmatrix} A^{-1} & -A^{-1}CB^{-1} \\ O & B^{-1} \end{pmatrix}$$

### 3.4 定义法

**适用对象**：简单矩阵或特殊结构矩阵

**计算方法**：
直接设 $A^{-1} = X$，利用 $AX = I$ 求解 $X$

---

## 4. 分块矩阵的概念与运算

### 4.1 分块矩阵的定义

> **定义4.1（分块矩阵）**
> 
> 用若干条水平线和竖直线将矩阵分割成若干个子矩阵，每个子矩阵称为**子块**或**分块**，原矩阵称为**分块矩阵**。

**表示方法**：
$$A = \begin{pmatrix} A_{11} & A_{12} & \cdots & A_{1s} \\ A_{21} & A_{22} & \cdots & A_{2s} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ A_{r1} & A_{r2} & \cdots & A_{rs} \end{pmatrix}$$

### 4.2 分块矩阵的运算

#### 4.2.1 分块矩阵的加法

> **定理4.1（分块矩阵加法）**
> 
> 设 $A = (A_{ij})_{r \times s}$ 和 $B = (B_{ij})_{r \times s}$ 是相同分块方式的矩阵，则：
> $$A + B = (A_{ij} + B_{ij})_{r \times s}$$

**条件**：两个分块矩阵必须有相同的分块方式，且对应子块同型。

#### 4.2.2 分块矩阵的乘法

> **定理4.2（分块矩阵乘法）**
> 
> 设 $A = (A_{ik})_{r \times t}$ 和 $B = (B_{kj})_{t \times s}$，则：
> $$AB = \left(\sum_{k=1}^t A_{ik}B_{kj}\right)_{r \times s}$$

**条件**：$A$ 的列分块数等于 $B$ 的行分块数，且对应子块的乘法有意义。

#### 4.2.3 分块矩阵的转置

> **定理4.3（分块矩阵转置）**
> 
> 设 $A = (A_{ij})_{r \times s}$，则：
> $$A^T = (A_{ji}^T)_{s \times r}$$

**说明**：转置既要调换子块的位置，又要对每个子块进行转置。

### 4.3 常见的分块形式

#### 4.3.1 分块对角矩阵

$$A = \begin{pmatrix} A_1 & O & \cdots & O \\ O & A_2 & \cdots & O \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ O & O & \cdots & A_k \end{pmatrix}$$

**性质**：
- $A^n = \text{diag}(A_1^n, A_2^n, \ldots, A_k^n)$
- $\det(A) = \det(A_1) \det(A_2) \cdots \det(A_k)$
- 若每个 $A_i$ 都可逆，则 $A^{-1} = \text{diag}(A_1^{-1}, A_2^{-1}, \ldots, A_k^{-1})$

#### 4.3.2 分块三角矩阵

**上三角分块**：
$$A = \begin{pmatrix} A_{11} & A_{12} & A_{13} \\ O & A_{22} & A_{23} \\ O & O & A_{33} \end{pmatrix}$$

**下三角分块**：
$$A = \begin{pmatrix} A_{11} & O & O \\ A_{21} & A_{22} & O \\ A_{31} & A_{32} & A_{33} \end{pmatrix}$$

---

## 5. 分块矩阵的逆

### 5.1 分块对角矩阵的逆

> **定理5.1（分块对角矩阵的逆）**
> 
> 设 $A = \text{diag}(A_1, A_2, \ldots, A_k)$，其中每个 $A_i$ 都可逆，则：
> $$A^{-1} = \text{diag}(A_1^{-1}, A_2^{-1}, \ldots, A_k^{-1})$$

### 5.2 分块三角矩阵的逆

> **定理5.2（分块上三角矩阵的逆）**
> 
> 设 $A = \begin{pmatrix} A_{11} & A_{12} \\ O & A_{22} \end{pmatrix}$，其中 $A_{11}$ 和 $A_{22}$ 都可逆，则：
> $$A^{-1} = \begin{pmatrix} A_{11}^{-1} & -A_{11}^{-1}A_{12}A_{22}^{-1} \\ O & A_{22}^{-1} \end{pmatrix}$$

**推广**：对于分块下三角矩阵，有类似的结果。

### 5.3 特殊分块矩阵的逆

#### 5.3.1 反对角分块矩阵

$$A = \begin{pmatrix} O & B \\ C & O \end{pmatrix}$$

如果 $B$ 和 $C$ 都可逆，则：
$$A^{-1} = \begin{pmatrix} O & C^{-1} \\ B^{-1} & O \end{pmatrix}$$

#### 5.3.2 准对角分块矩阵

$$A = \begin{pmatrix} A_{11} & A_{12} \\ A_{21} & A_{22} \end{pmatrix}$$

利用**舒尔补**的概念可以求得逆矩阵。

---

## 6. 标准例题解析

### 例题1：$2 \times 2$ 矩阵求逆

**题目**：求矩阵 $A = \begin{pmatrix} 3 & 1 \\ 2 & 1 \end{pmatrix}$ 的逆矩阵。

**解答**：

方法一：伴随矩阵法

首先计算行列式：
$$\det(A) = 3 \times 1 - 1 \times 2 = 3 - 2 = 1 \neq 0$$

因此 $A$ 可逆。

对于 $2 \times 2$ 矩阵，直接使用公式：
$$A^{-1} = \frac{1}{\det(A)} \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -2 & 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -2 & 3 \end{pmatrix}$$

验证：
$$AA^{-1} = \begin{pmatrix} 3 & 1 \\ 2 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -2 & 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = I$$

### 例题2：$3 \times 3$ 矩阵求逆

**题目**：用初等行变换法求矩阵 $A = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 0 & 1 & 4 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$ 的逆矩阵。

**解答**：

构造增广矩阵：
$$(A|I) = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & | & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 4 & | & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & | & 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$$

进行初等行变换：

第1步：$r_2 - 4r_3 \to r_2$
$$\begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & | & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & | & 0 & 1 & -4 \\ 0 & 0 & 1 & | & 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$$

第2步：$r_1 - 3r_3 \to r_1$
$$\begin{pmatrix} 1 & 2 & 0 & | & 1 & 0 & -3 \\ 0 & 1 & 0 & | & 0 & 1 & -4 \\ 0 & 0 & 1 & | & 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$$

第3步：$r_1 - 2r_2 \to r_1$
$$\begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & | & 1 & -2 & 5 \\ 0 & 1 & 0 & | & 0 & 1 & -4 \\ 0 & 0 & 1 & | & 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$$

因此：
$$A^{-1} = \begin{pmatrix} 1 & -2 & 5 \\ 0 & 1 & -4 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$$

### 例题3：分块矩阵乘法

**题目**：设 $A = \begin{pmatrix} I_2 & O \\ C & I_2 \end{pmatrix}$ 和 $B = \begin{pmatrix} I_2 & D \\ O & I_2 \end{pmatrix}$，其中 $C = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}$，$D = \begin{pmatrix} 5 & 6 \\ 7 & 8 \end{pmatrix}$，计算 $AB$。

**解答**：

利用分块矩阵乘法规则：
$$AB = \begin{pmatrix} I_2 & O \\ C & I_2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} I_2 & D \\ O & I_2 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} I_2 \cdot I_2 + O \cdot O & I_2 \cdot D + O \cdot I_2 \\ C \cdot I_2 + I_2 \cdot O & C \cdot D + I_2 \cdot I_2 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} I_2 & D \\ C & CD + I_2 \end{pmatrix}$$

计算 $CD$：
$$CD = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 5 & 6 \\ 7 & 8 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 19 & 22 \\ 43 & 50 \end{pmatrix}$$

因此：
$$AB = \begin{pmatrix} I_2 & D \\ C & CD + I_2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} & \begin{pmatrix} 5 & 6 \\ 7 & 8 \end{pmatrix} \\ \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix} & \begin{pmatrix} 20 & 22 \\ 43 & 51 \end{pmatrix} \end{pmatrix}$$

### 例题4：分块对角矩阵求逆

**题目**：求矩阵 $A = \begin{pmatrix} A_1 & O \\ O & A_2 \end{pmatrix}$ 的逆矩阵，其中 $A_1 = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$，$A_2 = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}$。

**解答**：

首先检查 $A_1$ 和 $A_2$ 是否可逆：
- $\det(A_1) = 1 \times 1 - 2 \times 0 = 1 \neq 0$，所以 $A_1$ 可逆
- $\det(A_2) = 2 \times 1 - 1 \times 1 = 1 \neq 0$，所以 $A_2$ 可逆

计算 $A_1^{-1}$：
$$A_1^{-1} = \frac{1}{1} \begin{pmatrix} 1 & -2 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -2 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$$

计算 $A_2^{-1}$：
$$A_2^{-1} = \frac{1}{1} \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix}$$

因此：
$$A^{-1} = \begin{pmatrix} A_1^{-1} & O \\ O & A_2^{-1} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & -2 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} & \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \\ \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} & \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix} \end{pmatrix}$$
